
\bigskip

{\centering
13.10.2015
\par}

\section{Реформы Петра I}
\ \ К началу XVIII века были упразднены прежние структуры власти: боярская дума, земские соборы, приказная система, и создан новый аппарат власти и управления. Были созданы Генерал-прокурор (прокуратура) + Фискалитет (тайный надзор) → \ Правительствующий сенат → Коллегии (12 шт.) → Губернии. 

\begin{center}
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=2.5984in,height=1.9882in]{master-img001.svg}

\end{center}
\ \ В руках сената была сосредоточена \ административная (исполнительная), судебная и законодательная власть (в состав сената входило 8-9 сенаторов). Вместо устаревших и дублирующих друг друга приказов были созданы коллегии (коллегиальная форма управления и принятия решений). За работой сената и коллегий надзирал \textit{генерал- прокурор }(первым ген.-прокурором был сподвижник Петра — Ягужинский). В административном плане страна была разделена на губернии (первоначально — 8), во главе с губернаторами. В свою очередь, губернии были разделены на провинции (всего их было 50, по числу полков).

\ \ Была проведена церковная реформа. После смерти престарелого патриарха Адриана в 1700 году нового выбирать не стали. Назначили место блюстителя патриаршего престола Степана Егорского, а в 1720 году дл управления церковью был создан Святейший Синод, во главе с обер-прокурором (светским лицом). Этот факт означал окончательное подчинение церкви государству. Фактически, патриаршество в России было ликвидировано.

\ \ Была проведена городская реформа. Городские жители были разделены на \textit{регулярных \textlatin{[200B?]}}(налогоплательщиков) и \textit{нерегулярных }(подлых), которые временно находились в городах, были на очень низкой социальной ступени. 

\ \ В 1722 Петр I подписал указ о «\textit{Престолонаследии}», согласно которому, прежняя система передачи престола от отца к сыну упразднялась, и отныне, престол мог передаваться по завещанию императора любому лицу из дома Романовых. Этот указ символизировал торжество абсолютизма в России.


\bigskip

\section{Эпоха дворцовых переворотов (1725-1762)}
Причины переворотов:

\begin{enumerate}
\item Указ Петра о престолонаследии и отсутствие завещания.
\item Стремление придворной знати расширить свои привелегии путем переворотов.
\item Раскол российской знати при Петре на \textit{московскую аристократию }(бывших бояр) и \textit{петровскую бюрократию} (выдвиженцев Петра)
\end{enumerate}
Инструментом дворцовых переворотов была петровская гвардия, а облегчались перевороты тем, что, как правило, у власти были либо женщины, либо дети.

\begin{center}
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=3.5063in,height=1.9701in]{master-img002.svg}

\end{center}
Вся внутренняя политика этого периода была направлена на улучшение положения дворянского сословия, т.~к. дворяне были основными инициаторами дворцовых переворотов.


\bigskip

Что получили дворяне:

\begin{enumerate}
\item срок службы сократился сначала до 25 лет, потом до 12
\item с рождения дворян записывали в Шляхетские корпуса (кадетские), и по достижению совершеннолетия они могли служить уже офицерами
\item при Елизавете Петровне в 1754 году был создан дворянский заёмный банк, где они могли получать займы под 6\% годовых
\item получили монопольное право на винокурение, т.~е. на производство и продажу спиртных напитков
\item получили полные права над своими крестьянами (могли их отдавать в приданное, продавать на аукционах, с разделением семей, менять на борзых щенков, проигрывать в карты и т.~д.)
\end{enumerate}
\subsection{Внешняя политика эпохи дворцовых переворотов}
\begin{enumerate}
\item С 1741 по 1743 шла русско-шведская война. Россия получила всю Карелию.
\item С 1757 по 1763 велась \textit{«семилетняя»} война против Пруссии. Для России война была тяжёлой и кровопролитной, но русские войска захватили территории восточной Пруссии, вместе с Кенингсбергом (Калининград), русская армия вошла в Берлин. Но пришедший к власти Петр III аннулировал все достижения семилетней войны.
\item В состав России добровольно вошла часть казахских земель (Малые и Средние Джузы).
\end{enumerate}

\bigskip

\section[Екатерина II]{Екатерина II}
\begin{quotation}
София Августа Фредерика Ангаль фон Цербская

\end{quotation}
Была дальней родственницей Фридриха II Прусского, а также дальней родственницей своего мужа, лол. Стала императрицей после отречения своего мужа от престола и его физического устранения летом 1762.

\subsection{Внешняя политика Екатерины II}
\begin{enumerate}
\item При ней Россия участвовала в двух русско-турецских войнах: 1768-1774 и 1787-1791. По итогам этих войн Россия получила выход в Чёрное море, северное причерноморье (в 1783 Россия присоединила Крым, где был основан русский город-порт Севастополь). 
\item Екатерина очень настороженно отнеслась к событиям Великой Французской Революции, которая началась с 1789 года. А после того, как Людовику XVI отрубили голову, Екатерина разорвала все отношения с революционной Францией, а бегущим из Франции дворянам было разрешено находить приют в России. 
\item Поддержала борьбу северо-американских штатов за независимость и отказала Англии в военной поддержке против них.
\item Были установлены торгово-экономические отношения с США, начато совместное освоение Аляски.
\end{enumerate}
\subsection{Внутренняя политика Екатерины II}
Во внутренней политике Екатерина придерживалась курса «Просвященного абсолютизьма», который в то время получил широкое распространение в большинстве европейских стран, стоящих на пути капиталистического развития.

{\selectlanguage{russian}
Просвещенный абсолютизм предусматривал определённые экономические и политические преобразования в целях сохранения абсолютной власти монархов с использованием популярных в то время идей известных французских просветителей: Вольтера, Руссо, Дидро, Монтескье.}


\bigskip
